

二分法

1.1 根据中值定理找根:

第一章-二分法

1 (a) $f(x) = x^3 - 9$ 是连续函数

$$f(2) = -1 < 0, \quad f(3) = 18 > 0$$

∴ 根据中值定理, $[2, 3]$ 满足要求.

(b) $f(x) = 3x^3 + x^2 - x - 5$ 是连续函数.

$$f(1) = -2 < 0, \quad f(2) = 21 > 0$$

∴ 根据中值定理, $[1, 2]$ 满足要求.

(c) $f(x) = \cos^2 x + 6 - x$ 是连续函数.

$$f(6) = \cos^2 6 > 0, \quad f(7) = \cos^2 7 - 1 < 0$$

∴ 根据中值定理, $[6, 7]$ 满足要求.

1.1 书写模板

$$c) f(x) = \cos^2 x + 6 - x$$

$$\text{第0步: } a_0 = 6 \quad f(a_0) < 0$$

$$b_0 = 7 \quad f(b_0) > 0$$

$$x_0 = \frac{a_0 + b_0}{2} = \frac{13}{2} \quad f(x_0) > 0$$

$$\text{第1步: } a_1 = x_0 = \frac{13}{2} \quad f(a_1) > 0$$

$$b_1 = b_0 = 7 \quad f(b_1) < 0$$

$$x_1 = \frac{a_1 + b_1}{2} = \frac{27}{4} \quad f(x_1) > 0$$

$$\text{第2步: } a_2 = x_1 = \frac{27}{4} \quad f(a_2) > 0$$

$$b_2 = b_1 = 7 \quad f(b_2) < 0$$

$$x_2 = \frac{a_2 + b_2}{2} = \frac{55}{8}$$

$$5. (a) f(x) = x^4 - x^3 - 10 \text{ 是连续函数}$$

$$f(2) = 16 - 8 - 10 < 0$$

$$f(3) = 81 - 27 - 10 > 0$$

∴ 根据中值定理, $[2, 3]$ 满足要求

$$(b) \because |x_n - x^*| < \frac{b-a}{2^{n+1}} = \frac{1}{2^{n+1}} < 10^{-10}$$

$$\therefore 2^n > 5 \times 10^9$$

$$n > \log_2 5 \times 10^9$$

∴ n 至少需为 33, 即至少需迭代 33 次.

不动点迭代法

看作业本就好

牛顿法

第一章 牛顿法

$$2. (1) f(x) = x^3 + x^2 - 1$$

$$f'(x) = 3x^2 + 2x$$

$$g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)} = x - \frac{x^3 + x^2 - 1}{3x^2 + 2x} = \frac{2x^3 + x^2 + 1}{3x^2 + 2x}$$

$$x_0 = 1$$

$$x_1 = g(x_0) = g(1) = \frac{4}{5} = 0.8$$

$$x_2 = g(x_1) = g\left(\frac{4}{5}\right) = \frac{2 \cdot \frac{64}{125} + \frac{16}{25} + 1}{3 \cdot \frac{16}{25} + \frac{8}{5}} = \frac{333}{440} \approx 0.7568.$$

$$(2) f(x) = x^2 + \frac{1}{x+1} - 3x$$

$$f'(x) = 2x - \frac{1}{(x+1)^2} - 3$$

$$g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)} = x - \frac{x^2 + \frac{1}{x+1} - 3x}{2x - \frac{1}{(x+1)^2} - 3}$$

$$x_0 = 1$$

$$x_1 = g(x_0) = g(1) = 1 - \frac{1 + \frac{1}{2} - 3}{2 - \frac{1}{4} - 3} = -\frac{1}{5} = -0.2$$

$$x_2 = g(x_1) = g\left(-\frac{1}{5}\right) = -\frac{1}{5} - \frac{\frac{1}{25} + \frac{5}{4} + \frac{3}{5}}{-\frac{2}{5} - \frac{25}{16} - 3} = \frac{359}{1985} \approx 0.1809$$

$$(3) f(x) = 5x - 10$$

$$f'(x) = 5$$

$$g(x) = x - \frac{5x - 10}{5} = 2$$

$$x_0 = 1$$

$$x_1 = g(x_0) = g(1) = 2$$

$$x_2 = g(x_1) = g(2) = 2$$

第五章 - 牛顿法

$$3. (a) f(x) = x^5 - 2x^4 + 2x^2 - x$$

$$f'(x) = 5x^4 - 8x^3 + 4x - 1$$

$$f''(x) = 20x^3 - 24x^2 + 4$$

$$f'''(x) = 60x^2 - 48x$$

$$r = -1 :$$

$$f(-1) = 0, f'(-1) = 5 + 8 - 4 - 1 = 8 \neq 0$$

$\therefore r = -1$ 是 1 重根, 牛顿法 = 2 次收敛.

$$\lim_{i \rightarrow \infty} \frac{e_{i+1}}{e_i^2} = \left| \frac{f''(-1)}{2f'(-1)} \right| = \left| \frac{-20 - 24 + 4}{2 \times 8} \right| = 2.5$$

$$r = 0 :$$

$$f(0) = 0, f'(0) = -1 \neq 0$$

$\therefore r = 0$ 是 1 重根, 牛顿法 = 2 次收敛

$$\lim_{i \rightarrow \infty} \frac{e_{i+1}}{e_i^2} = \left| \frac{f''(0)}{2f'(0)} \right| = \left| \frac{4}{2 \times (-1)} \right| = 2$$

$$r = 1 :$$

$$f(1) = 0, f'(1) = 5 - 8 + 4 - 1 = 0,$$

$$f''(1) = 20 - 24 + 4 = 0, f'''(1) = 60 - 48 = 12 \neq 0$$

$\therefore r = 1$ 是 3 重根, 牛顿法 = 线性收敛.

$$\lim_{i \rightarrow \infty} \frac{e_{i+1}}{e_i} = \frac{m-1}{m} = \frac{2}{3}$$

朴素高斯消元法

$$(b) \left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 1 & -4 & -7 \\ 1 & -1 & 1 & -2 \\ -1 & 3 & -2 & 6 \end{array} \right] \xrightarrow{\{3\}2 - \frac{1}{2} \times \{3\}1} \left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 1 & -4 & -7 \\ 0 & -\frac{3}{2} & 3 & \frac{11}{2} \\ -1 & 3 & -2 & 6 \end{array} \right]$$

$$\xrightarrow{\{3\}3 + \frac{1}{2} \times \{3\}1} \left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 1 & -4 & -7 \\ 0 & -\frac{3}{2} & 3 & \frac{11}{2} \\ 0 & \frac{7}{2} & -4 & \frac{5}{2} \end{array} \right]$$

$$\xrightarrow{\{3\}3 + \frac{7}{3} \times \{3\}2} \left[\begin{array}{ccc|c} 2 & 1 & -4 & -7 \\ 0 & -\frac{3}{2} & 3 & \frac{11}{2} \\ 0 & 0 & 3 & 6 \end{array} \right]$$

$$x_3 = 6/3 = 2$$

$$x_2 = (-\frac{3}{2} - 3 \cdot 2) / (-\frac{3}{2}) = 3$$

$$x_1 = (-7 + 4 \cdot 2 - 3) / 2 = -1$$

$$6. \frac{0.0055}{5000^2} = \frac{x}{\frac{2}{3} \cdot 5000^3}$$

$$x \approx 1)5$$

LU 分解

第二章 LU 分解

$$4. (b) \begin{bmatrix} 4 & 2 & 0 \\ 4 & 4 & 2 \\ 2 & 2 & 3 \end{bmatrix} \xrightarrow{\text{行 } 2 - 1 \times \text{行 } 1} \begin{bmatrix} 4 & 2 & 0 \\ \textcircled{1} & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 3 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行 } 3 - \frac{1}{2} \times \text{行 } 1} \begin{bmatrix} 4 & 2 & 0 \\ \textcircled{1} & 2 & 2 \\ \textcircled{\frac{1}{2}} & 1 & \frac{3}{2} \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行 } 3 - \frac{1}{2} \times \text{行 } 2} \begin{bmatrix} 4 & 2 & 0 \\ \textcircled{1} & 2 & 2 \\ \textcircled{\frac{1}{2}} & \textcircled{\frac{1}{2}} & 2 \end{bmatrix}$$

$$\therefore L = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 1 \end{bmatrix} \quad U = \begin{bmatrix} 4 & 2 & 0 \\ 0 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix}$$

求解 $Lx = b$, 即

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \\ c_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 4 \\ 6 \end{bmatrix}, \text{ 得: } c_1 = 2, c_2 = 2, c_3 = 4$$

解 $Ux = c$, 即

$$\begin{bmatrix} 4 & 2 & 0 \\ 0 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 2 \\ 4 \end{bmatrix}, \text{ 得: } x_3 = 2, x_2 = -1, x_1 = 1$$

$$6. \frac{60}{\frac{2}{3} \times 1000^3 + 500 \times 2 \times 1000^2} = \frac{x}{\frac{2}{3} \times 1000^3} \quad \text{解得: } x = 245$$

误差来源

第2章 误差的来源

$$2(a) \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 & 0 \\ 3 & 4 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{\text{行}2-3\times\text{行}1} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 & 0 \\ 0 & -2 & -3 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行}2\times(-\frac{1}{2})} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行}1-2\times\text{行}2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix}$$

$$\therefore A^{-1} = \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix}$$

$$\|A\|_{\infty} = \max\{|1|+|2|, |3|+|4|\} = 7$$

$$\|A^{-1}\|_{\infty} = \max\{|-2|+|1|, |\frac{3}{2}|+|-\frac{1}{2}|\} = 3$$

$$\therefore \text{cond}(A) = \|A\|_{\infty} \|A^{-1}\|_{\infty} = 7 \times 3 = 21$$

$$(b) \begin{bmatrix} 1 & 200 & 1 & 0 \\ 3 & 6 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{\text{行}2-3\times\text{行}1} \begin{bmatrix} 1 & 200 & 1 & 0 \\ 0 & -400 & -3 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行}2\times(-\frac{1}{400})} \begin{bmatrix} 1 & 200 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & \frac{3}{400} & -\frac{1}{400} \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行}1+(-200)\times\text{行}2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & -\frac{200}{400} & \frac{200}{400} \\ 0 & 1 & \frac{3}{400} & -\frac{1}{400} \end{bmatrix}$$

PA=LU 分解

$$3) \text{ (b)}: \begin{bmatrix} 3 & 1 & 2 \\ 6 & 3 & 4 \\ 3 & 1 & 5 \end{bmatrix} \xrightarrow{\text{行1,2交换}} \begin{bmatrix} 6 & 3 & 4 \\ 3 & 1 & 2 \\ 3 & 1 & 5 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行2} - \frac{1}{2} \times \text{行1}} \begin{bmatrix} 6 & 3 & 4 \\ \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 \\ 3 & 1 & 5 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行3} - \frac{1}{2} \times \text{行1}} \begin{bmatrix} 6 & 3 & 4 \\ \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 \\ \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 3 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行3} - 1 \times \text{行2}} \begin{bmatrix} 6 & 3 & 4 \\ \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0 \\ \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 3 \end{bmatrix}$$

$$\therefore L = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ \frac{1}{2} & 1 & 0 \\ \frac{1}{2} & 1 & 1 \end{bmatrix} \quad U = \begin{bmatrix} 6 & 3 & 4 \\ 0 & -\frac{1}{2} & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{\text{行1,2交换}} \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = P.$$

$$\therefore PAx = Pb, \quad LUx = Pb$$

$$\therefore \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ \frac{1}{2} & 1 & 0 \\ \frac{1}{2} & 1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \\ c_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 3 \end{bmatrix} \quad \text{解得: } \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \\ c_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \\ -\frac{1}{2} \\ 3 \end{bmatrix}$$

紙

上海海事大學

$$\therefore \begin{bmatrix} 6 & 3 & 4 \\ 0 & -\frac{1}{2} & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \\ c_3 \end{bmatrix} \quad \text{解得: } \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$$

雅可比和高斯赛德尔迭代

(2) 通过行变换, 将A变为严格对角占优阵 $A' = \begin{bmatrix} 3 & -1 & 1 \\ 1 & -8 & -2 \\ 1 & 1 & 5 \end{bmatrix}$

相应地, b 变为 $b' = \begin{bmatrix} -2 \\ 1 \\ 4 \end{bmatrix}$

$$\therefore D = \begin{bmatrix} 3 & 0 & 0 \\ 0 & -8 & 0 \\ 0 & 0 & 5 \end{bmatrix}, L = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \end{bmatrix}, U = \begin{bmatrix} 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -2 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\therefore \text{雅可比法: } x^{(0)} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}$$

$$x^{(1)} = D^{-1}(b' - (L+U)x^{(0)}) = \begin{bmatrix} -\frac{2}{3} \\ -\frac{1}{8} \\ \frac{4}{5} \end{bmatrix} \approx \begin{bmatrix} -0.666 \\ -0.125 \\ 0.800 \end{bmatrix}$$

$$x^{(2)} = D^{-1}(b' - (L+U)x^{(1)}) = \begin{bmatrix} -39/40 \\ -49/120 \\ 23/24 \end{bmatrix}$$

$$\text{高斯赛德尔法: } x^{(0)} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix} \approx \begin{bmatrix} -0.9250 \\ -0.4083 \\ 0.9583 \end{bmatrix}$$

$$x^{(1)} = (D+L)^{-1}(b' - Ux^{(0)})$$

$$= \begin{bmatrix} \frac{1}{3} & 0 & 0 \\ \frac{1}{24} & -\frac{1}{8} & 0 \\ -\frac{3}{40} & \frac{1}{40} & \frac{1}{5} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -2 \\ 1 \\ 4 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -\frac{2}{3} \\ -\frac{5}{24} \\ \frac{39}{40} \end{bmatrix} \approx \begin{bmatrix} -0.666 \\ -0.2083 \\ 0.9750 \end{bmatrix}$$

$$x^{(2)} = (D+L)^{-1}(b' - Ux^{(1)})$$

$$= \begin{bmatrix} -191/180 \\ -361/20 \\ 89/80 \end{bmatrix} \approx \begin{bmatrix} -1.0611 \\ -0.5014 \\ 1.1125 \end{bmatrix}$$

拉格朗日插值和牛顿差商

$$1(c) \quad L_1(x) = \frac{(x-x_2)(x-x_3)}{(x_1-x_2)(x_1-x_3)} = \frac{(x-2)(x-4)}{(0-2)(0-4)} = \frac{(x-2)(x-4)}{8}$$

$$L_2(x) = \frac{(x-x_1)(x-x_3)}{(x_2-x_1)(x_2-x_3)} = \frac{(x-0)(x-4)}{(2-0)(2-4)} = \frac{x(x-4)}{-4}$$

$$L_3(x) = \frac{(x-x_1)(x-x_2)}{(x_3-x_1)(x_3-x_2)} = \frac{(x-0)(x-2)}{(4-0)(4-2)} = \frac{x(x-2)}{8}$$

$$p(x) = \sum_{i=1}^3 y_i L_i(x)$$

$$= -2 L_1(x) + L_2(x) + 4 L_3(x)$$

$$= \frac{3}{2}x - 2$$

$$2(a) \quad \begin{array}{c|ccc} 0 & 1 & & \\ 2 & 3 & 1 & \\ 3 & 0 & -3 & -\frac{4}{3} \end{array}$$

$$\therefore p(x) = 1 + x + (-\frac{4}{3})x(x-2) = -\frac{4}{3}x^2 + \frac{11}{3}x + 1$$

$$(b) \quad \begin{array}{c|cccc} 1 & 0 & \frac{1}{3} & & \\ 2 & 1 & \frac{1}{3} & -\frac{1}{12} & \\ 3 & 1 & 0 & \frac{1}{6} & \frac{1}{24} \\ 5 & 2 & \frac{1}{2} & \frac{1}{6} & \end{array}$$

$$\therefore p(x) = \frac{1}{3}(x+1) - \frac{1}{12}(x+1)(x-2) + \frac{1}{24}(x+1)(x-2)(x-3)$$

$$= \frac{1}{24}x^3 - \frac{1}{4}x^2 + \frac{11}{24}x + \frac{3}{4}$$

三次样条

第三章 - 三次样条

$$1. (a). S_1(x) = x^3 + x - 1$$

$$S_1'(x) = 3x^2 + 1$$

$$S_1''(x) = 6x$$

$$S_2(x) = -(x-1)^3 + 3(x-1)^2 + 3(x-1) + 1$$

$$S_2'(x) = -3(x-1)^2 + 6(x-1) + 3$$

$$S_2''(x) = -6(x-1) + 6$$

检验三次样条的性质:

$$1^\circ S_1(1) = 1, S_2(1) = 1$$

$$2^\circ S_1'(1) = 4, S_2'(1) = 3$$

$$3^\circ S_1''(1) = 6, S_2''(1) = 6$$

性质2° 不符合, $S(x)$ 不是三次样条函数.

$$(b) S_1(x) = 2x^3 + x^2 + 4x + 5$$

$$S_1'(x) = 6x^2 + 2x + 4$$

$$S_1''(x) = 12x + 2$$

$$S_2(x) = (x-1)^3 + (x-1)^2 + 12(x-1) + 12$$

$$S_2'(x) = 3(x-1)^2 + 14(x-1) + 12$$

$$S_2''(x) = 6(x-1) + 14$$

检验三次样条的性质:

$$1^\circ S_1(1) = 12, S_2(1) = 12$$

$$2^\circ S_1'(1) = 12, S_2'(1) = 12$$

$$3^\circ S_1''(1) = 14, S_2''(1) = 14$$

三条性质均符合, $S(x)$ 是三次样条函数.

第三章 - 三次样条

$$). (a) \delta_1 = 1 - 0 = 1, \delta_2 = 2 - 1 = 1$$

$$\Delta_1 = 1 - 0 = 1, \Delta_2 = 4 - 1 = 3$$

自然三次样条对应的方程组:

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ \delta_1 & 2\delta_1 + 2\delta_2 & \delta_2 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \\ c_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 3(\frac{\Delta_2}{\delta_2} - \frac{\Delta_1}{\delta_1}) \\ 0 \end{bmatrix}$$

$$\therefore c_1 = 0, c_3 = 0$$

$$c_2 = 3(\frac{\Delta_2}{\delta_2} - \frac{\Delta_1}{\delta_1}) / (2\delta_1 + 2\delta_2) = \frac{3}{2}$$

$$\therefore d_1 = \frac{c_2 - c_1}{3\delta_1} = \frac{1}{2}$$

$$d_2 = \frac{c_3 - c_2}{3\delta_2} = -\frac{1}{2}$$

$$b_1 = \frac{\Delta_1}{\delta_1} - \frac{\delta_1}{3}(2d_1 + d_2) = \frac{1}{2}$$

$$b_2 = \frac{\Delta_2}{\delta_2} - \frac{\delta_2}{3}(2d_2 + d_1) = 2$$

$$\therefore S(x) = \begin{cases} S_1(x) = \frac{1}{2}x + \frac{1}{2}x^3 & x \in [0, 1] \\ S_2(x) = 1 + 2(x-1) + \frac{3}{2}(x-1)^2 - \frac{1}{2}(x-1)^3 & x \in [1, 2] \end{cases}$$

最小二乘法

第四章 - 最小二乘

8. (a) 设 $\hat{y} = c_1 + c_2 x$

$$\therefore \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 1 & 1 \\ 1 & 2 \\ 1 & 5 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 3 \\ 3 \\ 6 \end{bmatrix}$$

$$\therefore \text{正规方程为 } \begin{bmatrix} 4 & 8 \\ 8 & 30 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 12 \\ 39 \end{bmatrix}$$

$$\therefore c_1 = \frac{6}{7} \quad c_2 = \frac{15}{14} \quad \text{即, 最优直线为 } \hat{y} = \frac{6}{7} + \frac{15}{14}x$$

$$\begin{aligned} \therefore \text{RMSE} &= \sqrt{\frac{\sum_{i=1}^4 (y_i - \hat{y}_i)^2}{4}} = \sqrt{\frac{(-\frac{6}{7})^2 + (\frac{15}{14})^2 + 0^2 + (-\frac{3}{14})^2}{4}} \\ &= \frac{3\sqrt{42}}{28} \approx 0.6944 \end{aligned}$$

(b) 设 $\hat{y} = c_1 + c_2 x$

$$\therefore \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 1 & 1 \\ 1 & 2 \\ 1 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 5 \\ 3 \\ 3 \\ 1 \end{bmatrix}$$

$$\therefore \text{正规方程为 } \begin{bmatrix} 4 & 6 \\ 6 & 14 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 12 \\ 12 \end{bmatrix}$$

$$\therefore c_1 = \frac{24}{5} \quad c_2 = -\frac{6}{5} \quad \text{即, 最优直线为 } \hat{y} = \frac{24}{5} - \frac{6}{5}x$$

$$\begin{aligned} \therefore \text{RMSE} &= \sqrt{\frac{\sum_{i=1}^4 (y_i - \hat{y}_i)^2}{4}} = \sqrt{\frac{(\frac{1}{5})^2 + (-\frac{3}{5})^2 + (\frac{3}{5})^2 + (\frac{1}{5})^2}{4}} \\ &= \frac{\sqrt{5}}{5} \approx 0.4472. \end{aligned}$$